%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Universidad de Murcia. Facultad de Informática
% Realizado por: José Manuel Requena Plens
% Modificado: Pablo José Rocamora Zamora
% Contacto: pablojoserocamora@gmail.com
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Estado del arte}
A la hora de evaluar alternativas, se tienen en cuenta únicamente lenguajes de script que se utilizan para complementar al desarrollo de juegos y aplicaciones. No así otras herramientas de apoyo, como frameworks multimedia tipo SDL o SFML, que cubren otras necesidades distintas.
\\

Actualmente, en el desarrollo de videojuegos, LUA es el estándar de facto a la hora de elegir un lenguaje de scripting. Por su parte, está el proyecto Squirrel, como una alternativa a LUA y basado en éste, tratando de ofrecer una sintaxis alternativa, ofreciendo como principal ventaja frente a LUA orientación a objetos, y existen otras soluciones algo más alejadas del concepto que se persigue. Se enumera acontinuación algunos pros y contras de estos lenguajes.
\\

En este análisis se hace especial hincapié en LUA, por ser estándar de facto de entre las herramientas disponibles.

\section{LUA}
LUA es el lenguaje de scripting más utilizado en videojuegos. Aunque existen alternativas, es casi el estándar de facto para todo tipo de scripts, incluyendo de comportamiento, e incluso de interfaces gráficas. Se puede encontrar una lista de juegos comerciales que lo utilizan en wikipedia \cite{LUAGames}, y es también utilizado en diversas aplicaciones \cite{LUAApps}.
\\

Por ello, vamos a evaluar sus ventajas e inconvenientes, basándonos exclusivamente en las necesidades descritas para nuestro lenguaje, con el fin de decidir si sería una alternativa viable.

\subsection{Ventajas}
\begin{itemize}
	\item Puede usarse como lenguaje compilado o interpretado.
	\item Bindings para C++, permiten exponer funciones de nuestro programa en C/C++ para ser llamadas desde los scripts de LUA.
	\item Buen rendimiento.
\end{itemize}

\subsection{Inconvenientes}
\begin{itemize}
	\item Indexación a partir de uno, no cero.
	\item No existen sentencias tipo a++; a+=1; etc.
	\item No tiene operador ternario tipo x ? y : z.
	\item Casting automático entre tipos, pero sólo en asignaciones: la comparación 0 == “0” - evalúa como false.
	\item Sintaxis extraña: El operador de concatenación es ..
	\item Sintaxis extraña: El comparador “distinto de” no es <> ni !=, sino \textasciitilde=, y sin embargo, el operador de negación no es \textasciitilde, sino “not”, y requiere el uso de paréntesis para expresiones: not x == 5 es incorrecto, pero not (x == 5) funciona.
\end{itemize}

\section{Otros lenguajes de script}
Las necesidades específicas del proyecto hacen que el lenguaje de script más popular no se ciña del todo a nuestras necesidades. Parece que va a ser difícil encontrar un lenguaje existente que lo haga. Veamos a hacer un repaso a los más populares \cite{SlantPopularScriptingLanguages}:

\subsection{Squirrel}
De acuerdo con su autor, "Squirrel es un lenguaje imperativo de alto nivel, orientado a objetos, diseñado para ser un lenguaje de scripting ligero que encaja en cuanto a los requisitos de tamaño, ancho de banda y de tiempo real de aplicaciones como videojuegos"  \cite{Squirrel}.
\\

Si bien aporta la ventaja de la orientación a objetos, comparte con LUA el resto de inconvenientes detectados a nivel de sintaxis, y la documentación es escasa, estando en el momento de la consulta de su web algunos enlaces rotos.

\subsection{Moonscript}
Moonscript es un lenguaje que compila a LUA \cite{Moonscript}. Ofrece una sintaxis mucho más compacta y sencilla. No obstante, sigue siendo una sintaxis que dista de ser tipo C++, y además requiere una fase de compilación, algo que se quiere evitar (se propone un lenguaje interpretado).

\subsection{Haxe}
Haxe \cite{Haxe} es un kit de desarrollo que gira en torno a un lenguaje basado en ActionScript, y herramientas para compilar a multitud de plataformas. Goza de una comunidad activa, de gran tracción y librerías disponibles, y una buena documentación. Sin embargo, nuevamente, se aleja del tipo de sintaxis buscada, y se trata de un lenguaje compilado.

\section{Entornos de desarrollo con lenguajes propios}
En la actualidad, contamos con un amplio abanico de entornos de desarrollo que integran todas las herramientas necesarias para el desarrollo de videojuegos, desde editores de todo tipo hasta lenguajes de script propios. Contamos con opciones consideradas profesionales, como Unreal Engine (que utiliza su sistema de Blueprints y C++), Unity (con un subconjunto de C\# como lenguaje de scripting principal), Godot Engine (con su propio lenguaje, GDScript, similar a Python, y soporte parcial para ejecutar también scripts en C\# y C++), Game Maker con su lenguaje GML, etc.
\\

\subsection{Unreal Engine 4: blueprints}
El sistema de blueprints intenta crear una abstración visual por encima del framework en C++ presente en la versión 3 del motor. Este sistema está ligado al motor, y sus dependencias con el mismo no lo hacen una opción viable para integrarlo en pequeños proyectos.

\subsection{Godot Engine: GDScript}
Lenguaje de script similar a Python \cite{GodotIntro}. Godot construye todas las escenas del juego como un árbol de nodos, o más bien como un árbol de árboles: cada escena es un árbol de nodos, que se puede instanciar en otras escenas, de modo que yo puedo definir un objeto del juego como una escena o árbol de nodos (por ejemplo, podría definir un enemigo), e instanciarlo más adelante en otras escenas (colocar varios enemigos en un nivel en base al árbol de nodos que ya he definido previamente).

Cada nodo puede a su vez contener un script asociado en GDScript. Estos scripts son reutilizables y pueden acceder a otros nodos de la jerarquía. Es una solución muy potente, aunque su sintaxis tipo Python y que a fecha de elaboración de este TFG (es un módulo de C++ que en teoría podría reutilizarse, aunque tiene dependencias con Godot) \cite{GodotStandalone} no se ofrezca como una biblioteca independiente me hacen descartarlos.

\subsection{GameMaker: GML}
Game Maker Languaje \cite{GameMakerLanguage} proporciona una sintaxis similar a C o Java para programar scripts y eventos. Desafortunadamente, no es posible embeber estos scripts en una aplicación externa, ni cargar dinámicamente scripts\cite{GameMakerLanguageExternal} en un juego exportado desde Game Maker.

\subsection{Unity: C\# y javascript}
Unity se acerca, de manera visual, al desarrollo basado en componentes. Proporciona un subconjunto de C\# como lenguaje de scripting principal \cite{UnityScripting}, así como una alternativa con Javascript. En su documentacion y tutoriales proponen una solución basada en ECS para el desarrollo de scripts \cite{ECSUnity}. No obstante, está integrado en un entorno propio y ligado a su pipeline de desarrollo, con lo que no sirve para este caso de uso como herramienta externa.

\subsection{Entornos de desarrollo con lenguajes propios: Conclusiones}
Estos entornos, aunque perfectamente válidos, quedan descartados como alternativas pues el objetivo es contar con un lenguaje que se pueda integrar fácilmente en un proyecto C++ existente, y los lenguajes embebidos en estas herramientas van muy acoplados a sus respectivos entornos.
\\

\section{Otras soluciones específicas}
Existen soluciones aún más específicas, creadas a medida de proyectos o para su uso en motores propietarios de las empresas desarrolladoras. Ejemplos de ello son los guiones de Infinity Engine\cite{IEModding} o el sistema SCUMM\cite{SCUMMVM} de Lucasarts. La limitación obvia de atarla a un motor y género los hacen inviables para cumplir con los requisitos de este TFG.
\\
